鄭立新書《窮人經濟學》發售

作者：Chenglap 文章筆記

新書《窮人經濟學》發售，各位朋友支持一下：

香港一樣在MonsterGeek Board Game Store 棋怪桌上遊戲專門店 - 香港 販售，目前已可預定。這本是在臺灣印的書，寄到香港要些時間，可能兩、三周後才會有貨，還請稍等。

我沒有正式讀過經濟學，不屬於甚麼學派，沒跟過甚麼鬼佬教授學師，所以這個專欄的經濟學三字只是一個宣傳用的詞語，一個商業上令大家有興趣來看的，嘩眾取寵的名字，不是甚麼學術探究。我對學術也沒甚麼興趣，這是一個專欄，寫散文的。

為何是窮人經濟學呢？因為我出身就是貧窮，我公屋階層出身，自少想要的東西大部份都只能看完就算，我在學生時期沒錢去香港以外的地方旅遊，在 SARS 之後畢業，第一份工作薪金只有港幣 3500 元。我對於經濟的理解，並不是從書本而來，而是從草根的生活與經驗觀察出來，再透過書本去深究與驗證。

窮人讀書一般會變成書生，現代就是所謂的知識份子，而有很大機會吃了社會主義的一套，然後跑去選議員當官員做 NGO 做學校反正就是間接吃稅金。但我幸或不幸地，作為一個香港人，我對共產主義或社會主義這種事情，多少會有些防範。所以同時我也看了很多社會主義國家失敗的例子，最終反而我變成了商人。

因為我的領悟是，市場的力量就是人性的力量，經濟是不可對抗的。貧窮的本質，就是欠缺選擇，就像被政府壓迫，有錢人可以選擇移民，可以選擇去留學讀書，可以選擇吃喝玩樂不問世事。但窮人沒有任何其他方法，窮人若要生存，就只有面對，不管他想或不想。窮人也許比有錢人更需要理解經濟，畢竟經濟問題對我們來說是可以致命的問題。

窮人的經濟不是發達的問題，是存亡的問題，經濟學可以是存亡問題。這就是我所說的窮人經濟學。比起談論該買賣甚麼股票期貨，我可能比較多機會告訴你，是時候該儲下口罩和罐頭米糧。

經濟不一定是講怎樣發大財，也可以是怎樣在短缺，蕭條，崩潰當中生存下來，為將來的危險做準備，怎樣避免犯下致命的錯誤，這些就是我談的經濟。

謝謝各位支持。

(九龍尼亞官網：)

推

邊個會買 窮人？ 那有錢

諗起佢上港台節目。。。

鄭狗自稱歷史學家被人輪完之後仲想玩自稱經濟學家?
淨係睇段宣傳文章已經顯露晒自己無知又唔認輸、唔認自卑性格，開宗明義講明自己書名用「經濟學」三個字係為咗嘩眾取寵，「入面唔係學術探究只係散文集」，即係本書對於想學嘢嘅人嚟講唔使睇啦？改行做散文作家未？
乖啦腳踏實地啦，依十幾年淨係FF完未？幾時先知自己係一啲政治成就都冇？

以無知為榮，睇唔起學院派，但又唔夠料駁人

笑到仆街，個教授爭指住佢個頭嚟笑

有無汁

Lm

又bin c

樓主唔pin依段嘅話，佢一係就係鄭狗啲狗，一係就係鄭狗

窮人已經輸在起跑線
如果仲睇埋呢啲垃圾, 搞錯曬啲觀念
真係永續貧窮, 萬劫不復

唔想睇晒就
1:34 - 6:41
23:08 - 24:08
精華

鄭立有一段根本撈亂埋Journalism同History嚟講

禍不及妻兒的出處是孟子的「曹者文王之治歧也, 耕者九一, 仕者世祿, 關市設而不征,澤梁無禁, 罪人不孥. 」

……

Kelvin Lau: 勁陳雲

TinHo Mak: 鄭立今次講得啱，咁就夠

Sian Lo Lung: 忘了好像其實鄭立本身是新儒家，好像會水墨畫還是工筆畫？可能記錯。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Fri May 8 09:31:51 2015

推 justadog: 從這篇文章感覺到您對中國深刻的憤怒

不是.

你見我願意免費把民國無雙做出來, 難道這是一個厭惡中華文明的人, 能做
得出來的遊戲嗎? 而且我也做了簡體版, 也很喜歡和大陸的玩者交流, 鼓勵
他們, 有時我也會支援一些窮困的玩者, 連錢也送過了. 我並不討厭中國,
無論別人怎評論我這句話, 我都必須承認, 我並不討厭這個文明, 而且喜歡
這個文明底下的人.

只是在這片土地上, 那個扭曲的思想, 對定義的侵擾, 卑劣的行為, 霸道的
統治秩序, 以及對真理的違背, 這些事情, 我是無法接受也不會因為我喜歡
中華文明, 而同時接受.

真正會令我憤怒的, 是接受這些東西, 隨其污染人類原本高貴靈魂的墮落.
我喜歡的中華文明, 並不是為了權力和統治, 把這些擺到一切之上的東西,
我喜歡喝茶, 喜歡漢字, 喜歡詩句, 能畫水墨畫.

卻討厭權術, 討厭霸道, 討厭削平人的差異性.

時間 Thu Jan 29 17:58:50 2015

推 chenglap: 如果 ptt 像國軍, 那麼高登就比較像遊擊隊的文化.
→ chenglap: 我覺得與其統一兩種論壇, 常態更是兩者同時興盛存在.
→ chenglap: 他代表兩種不同的價值取態. 而且都是成功的例子.
→ chenglap: 一個是儒家理想國, 另一個卻是狂野歡樂的西部拓荒.
→ chenglap: 這兩種文化沒絕對優劣之分, 而是環境不同導致的.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 現在批踢踢充斥汪精衛再世的『皇民』？？
時間 Sat Apr 30 03:33:08 2016

相反, 蔣介石更接近現在親日者, 對日本親近, 只能停留在親切感, 好感
, 感情上. 但在國防外交方面, 很務實的選擇了美國, 你再怎樣討厭他也
好, 他沒有因為對日本有親切感, 就把自己的東西直接送給對方. 他在日
本留學, 也會請白團來教學, 但是他不會在日軍兵臨城下時, 企圖或直接
投降.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Thu Oct 8 16:04:14 2009

我是香港人, 我認為香港人是民族, 我熱愛和喜愛中華文化, 我不排斥大
陸人和臺灣人, 我認識在身於中華大地有對其他同生於這片土地的人的責
任, 而我不認為因為我跟臺灣人是不同的民族, 我就有必要把臺灣人殺光
, 侵佔他們的生存空間. 而如果有一天, 臺灣人和香港人互相威脅對方的
生存, 我也會考慮將臺灣人殺死. 但我當然是避免這件事發生, 為了避免
陷入這種情況, 我為了自身民族的生存和繁榮, 學習政治和歷史的智慧,
學習其他民族的文化和語言, 並多結交不同地方的盟友.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Thu Jul 2 03:01:03 2009

我這種言論大概會被視為「分裂祖國」的, 但基本上我的想法不會受
政治指控的影響就是了. 當然, 這樣的想法也不是我發明的, 至少我
的人生至少有二十年都認為我是中國人, 沒有任何疑慮. 如果有人說
我是和中國人不同的民族, 我大概會一笑置之. 也曾經認為過臺灣出
現的事情很無聊, 抱的理由也不外乎「你生出來有漢人的血你永遠是
漢人」之類的理由.

只是自從接觸歐洲近代史之後, 我的觀念不斷的改變而已, 未來怎樣
我不知道, 但今天我比較傾向認為「泛中華無異於歐洲」, 「合作是
不需要大家認為大家是同一民族」, 毫無疑問我是異端, 我也不否認
這點.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
時間 Thu Sep 29 11:37:24 2016

未來是難以預測的, 我常說, 「你連明天的股市升跌都不能預測」, 三十
年的世界的變化是翻天覆地的, 不會憑著把歷史讀了就能預測出來.

歷史是大量的真實故事, 以及人類過去的經驗. 而歷史學的本質, 是從歷
史中研究裡面的因果關係. 人類的生命大不了一百年, 人的經驗在死後就
會消失, 歷史留下的就是這些經驗的殘留, 人類從學習歷史當中, 學習一
些自己從未經歷過, 但前人經歷過的經驗. 而這些主要是前人犯過的錯誤
, 我們可以從中得到訓示.

歷史留下來的經驗, 最多就是人與人, 以及人群之間會產生事情的經驗,
人類的科學與技術, 觀念以及制度, 長久以來都不斷變化. 但是人性與欲
望, 以及感情, 這些事情我們和六千年前的人類並沒有太大的變化.

在歷史當中, 我們會看到人類會做多少不理性的行為, 在歷史中看過的東
西, 基本上我們如果跟隨人性, 都會重犯.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 ask-why
時間 Wed Sep 3 16:51:01 2008

※ 引述《alenbe (生活)》之銘言：
: 各位教育界的前輩們
: 如果是你們，會如何回答學生呢？

讀書是因為世界很殘酷, 在殘酷的世界生存需要經驗, 學校的知識, 是
放在醬缸裡醃過的經驗.

記憶裡的經驗是人類生存的重要基制, 當然, 人類可以選擇去採摘新鮮
的經驗. 只要被刀子刺過割過, 就學會懂得避忌刀子, 就是要被火燒過
, 就會懂得去害怕火. 犯過法坐過牢, 就知道犯法是要坐牢的. 走過馬
路被車撞走一條腿, 就會知道要遵守交通規則.

人類可以選擇每一件事試一次, 然後學會每一件事的後果, 不過這輕則
浪費時間, 中則帶來永久的創傷, 重則直接去見閻王.

第二個方法, 就是看別人試一次, 再看看有甚麼結果. 不過就算死的不
是自己, 大概也不會是甚麼愉快的記憶.

最後剩下的方法, 就是學習, 讀書, 吃那些走味的, 醃在醬缸裡的, 別
人的過期經驗. 那的確沒有新鮮的那麼實在, 唯一好處, 就是你很可能
不試過一件事你都能夠懂.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
標題 Re: [閒聊] 那些不起眼的歷史
時間 Wed Feb 8 07:49:44 2012

不用想得那麼散亂,

歷史就是推理小說, 簡單來說, 有些事情發生了, 有一堆目擊證
人把自己所想說的都說了出來. 不過那件事太久遠了, 目擊證人
也差不多死光了, 那些證供也不知轉了多少手, 然後再加上很多
為了自己利益的人亂掰的東西.

所謂歷史學家就是偵探, 剩下來真相是甚麼, 就是靠金田一柯南
跑去把其他東西腦補完成. 反正, 真相只有一個, 凶手就在我們
所有人當中.

有些東西證據完全煙沒了, 就不是不想查, 而是查不到, 腦補的
成份比例再重一點.

然後就很多人用這些推理出來的猜測, 拿去謀取私利, 最後變成
商品.

未完仲有幾篇

2016年2月24日

[理智與感性] 啟蒙主義與浪漫主義

======

「真理只有一個. 」

啟蒙主義者認為
人類的力量雖然來自感情, 但他原始而且難以控制.
令我們快樂的事情未必有好處, 令我們辛苦的事情可能是好事.
任由感情用事, 只會毀滅我們自己.

而理性就使我們判斷事情的好壞,
相信理性能判別對錯與解決問題, 那就是啟蒙主義.
理性的人並不是沒有感情, 他們也有七情六慾.
但他們不會被感情所控制.

他們會傷心但不會崩潰, 會快樂但不會沉溺.
會自信而不會不自量力, 會謙虛卻不會低估自己.
因為他們相信控制自己, 令自己情緒穩定,
感覺與情緒, 會被理性考慮, 卻不超越理性.

在任何時候都追求真理, 客觀的好壞, 就取決於接近真理與否.
只要穩定的實行真理, 就能夠把問題解決,
才不會南轅北轍, 越幫越忙, 好心做壞事.

理性的人相信證據和推理, 在行動之前, 一定會思考.
萬事總有因果, 理性對待, 就能把錯誤減至最少.

======

「塞翁失馬, 焉知非福, 塞翁得馬, 焉知非禍? 」

浪漫主義者認為,
人類的理性與時間, 其實是有限的, 真理是個無涯之海.
無論我們怎樣去追求, 都沒有辦法知道和理解一切的真理.
而我們認為自己以理性對待問題時,
其實我們也只是靠有限的理性, 不完整的認知.

當你以為你理性看待一件事時, 那只是瞎子摸象.
你的判斷力是有限的, 你無法知道你做的決定有甚麼副作用.
你理性判斷的好事, 可能最後的結果是壞事.
而一件你覺得是壞事的事情, 又何嘗不能有好的結果?

理性雖然重要, 卻只是工具, 絕不是萬能.
就算你把一切的機關算盡, 智者千慮, 也總會是百密一疏.
為了理性去埋沒自己的感性和良知, 最終可能也是犯錯.

所以絕不值得為了理性的判斷, 而埋沒自己的良心與真心意.
當良知告訴你該做一件事時就去實行, 根本不需要理由.
想太多只會鑽牛角尖, 盡可能做該做的事, 世界才會變好.

======

[文: Cheng Lap]

我冇睇過鄭立寫亦冇聽過佢講自己係歷史學家或民間歷史學家
我只見過電視節目主持人叫佢做民間歷史學家
同樣我亦冇睇過佢寫亦冇聽過佢講自己係經濟學家

我只寫過佢係文藝復興人
當然只係我單方面咁寫
但我認為適合

我撐小朋友有幾奇？我以前去到家陣都係撐小朋友架啦。唔撐小朋友我就唔做教書啦，雖然我一早就辭左工。

d小朋友又唔係出黎從政，唔係想玩社運，好多小朋友都只係想自救，想自救既人我咪比少少力幫下佢地。又唔係第一日識我，我咁多年都係咁。

至於點解我唔會咁樣撐大人，好坦白我一向既政策都係人對我點我對人點，但大人特別犯賤，人地對佢友善佢當係人地崇拜佢，中意恩將仇報姐。

利申：非孫中山

我沒有一直反對泛民，我支持過泛民至少十年，我相信很多人都跟我一樣。不是花了很多時間反省香港的結構性問題，不是看著情況怎樣不斷惡化，香港不斷變成更擠迫不宜人居的地方，是不會最終要反對他們一套的。

我並沒有想從政，不想當議員助理社運明星或搞甚麼 NGO，或者混入甚麼文壇，社會科學界。我討厭政治，只是我意識到我無法避開。

當初支持泛民，自然是寄望他們做的事能保障我們，會反對，也是因為發覺他們不能，甚至在做相反的事。

我學習與談論政治不是因為有趣，是因為我要自救。

我是做遊戲的，要不是把社會惡化、以及權利喪失這件事不斷威脅包括我之內的所有人，我根本不想碰這個醬缸。

只是看得到社會變壞，就不能不說話。不知不覺多了點人看而已。

跟我一樣的窮人這些年來承受的不安與壓迫，總需要有人寫出來。

有些社運人把我當成競爭對手，他們以為我是社運人，以為我想選舉，想當議員，我不是。

有些傳媒，評論人把我當成競爭對手，以為我是傳媒人或者作家，想要成為文化明星，想要當 bestseller，其實我也不是。我無意與他們競爭。

他們根本不明白我想要的是甚麼。他們有時會覺得我是瘋的，既然如此，為何會覺得我想要的東西跟他們一樣？

回頭看，你就會知道甚麼議員，甚麼大作家名頭，根本一文不值，正如二戰之後，誰會記得威瑪共和有過甚麼除了希特拉之外的議員呢？

你好可悲
抵你40歲人仲係好似小朋友咁

其實世7講野都差 但唔會影響思路

咁樣比較嘅話鄭立好世柒好多
世柒依啲係冇營養冇insight 9up